【2019 聯合國世界幸福報告出爐】台灣又是東亞第一！「台式幸福」到底是什麼？

3 月 20 日的今天是「國際幸福日」，聯合國每年的這一天都會發表「全球幸福指數報告」，而根據 2019 年最新出爐的幸福報告，總計 156 個國家，仍然由芬蘭拿下第一名，丹麥、挪威位居第二和第三名，而台灣則是排名第 25 名，比去年上升了一個名次 ，贏過新加坡第 34 名，泰國第 39 名、日本第 58 名、南韓第 54 名，以及香港第 76 名，中國第 93 名，台灣在 2019 年仍站穩東亞的幸福冠軍。

中國從第 86 名掉到第 93 名，日本也倒退了 4 個名次，反觀台灣卻是比去年稍微進步一名。不過身為台灣人的你，有覺得幸福？覺得快樂嗎？被戲稱為「鬼島」的台灣，的確有不少令人快樂不起來的現況，如青年低薪、政治政黨鬥爭、意識形態對立…… 等等，到底憑什麼成為東亞第一快樂？

從聯合國的幸福標準，看「台式快樂」
幸福指數報告是由聯合國秘書長潘基文召集的國際社會科學家小組共同撰寫，成員包括經濟學家、心理學家和公共健康專家。其中的幸福衡量標準不只限於經濟表現，主要還有幾個變項：健康預期壽命、社會支持、信任、政府的貪腐程度、在生活上能自由選擇…… 等等。

這次 2019 年的調查報告中，台灣的指數最亮眼的是「自由」，與香港的 66 和中國的 31 相比，台灣有 102 的高分。其中有一個也很有趣的指數是政府的「貪腐」指數（Corruption），指數越高表示貪腐程度越低，台灣有 56 分，還算中規中矩，中國則是 N/A（沒有數據可填寫）。

所以大概可以猜的到，為什麼人均 GDP 不如日本、韓國的我們，可以得到東亞第一了吧！快樂或許真的無法用金錢衡量，而是包含了很多面向綜合而成。

能自由選擇，是奢侈的幸福
不過誠如一開始說的，經濟上的數據並不能成為幸福的唯一指標。前美國在台協會辦事處長司徒文 曾說 ，雖然台灣在經濟、科技發展上有不錯的成就（註 2），但是台灣的自由與民主絕對是良好生活品質的關鍵。根據獨立監督機構自由之家（Freedom House）（註 1）於 2018 年發佈的世界自由調查報告，210 個國家中台灣排名第 8，美國僅排名第 15 名。

我們的民主政治雖然還有許多可以改進的地方，但是可以自由評論、投票選舉，不會有任何的書籍或電影被禁，這些對我們來說理所當然的事，很多地方卻沒辦法做到。能夠自由選擇，原來是件奢侈的事。

而台灣人的熱情友善、互助，其實也是幸福感來源之一。常說台灣最美的風景是「人」，互相幫助與彼此的信任感，也是聯合國幸福報告中的評斷標準之一。

司徒文身為一位長居台灣的外國人，他認為台灣人普遍對自己的國家缺乏自信、感到困惑，但他覺得我們都低估了自己的國家。他 認為「在思考台灣的未來時，台灣人民應該要珍惜並且看見這些已達成的非凡成就，而對於那些不認為台灣值得被幫助、被重視的人，也應該要了解台灣的獨特之處。」

我們總要先重拾對自己國家的信心，才能站穩腳步，讓台灣變得更好。

香港其實好多都好高分
唯獨係最尾個項dystopia好低分

唔係話香港好幸福
但因為依個咁主觀既分數而拉低哂香港d分其實幾搞笑

滷肉飯

【世界自由度報告】台灣93分、香港59分、中國11分

時間：2019-02-05 21:24新聞引據：、整理報導撰稿編輯：新聞編輯

自由之家在報告中評估的195個國家中，86國被評為「自由」（綠色）、59國被評為「部分自由」（黃色），還有50國被列為「不自由」（紫色）。（自由之家網站圖片）
總部設於美國的國際人權監察組織「自由之家」(Freedom House)4日公布2019世界自由度調查報告，芬蘭、挪威和瑞典均獲得滿分100，並列自由國家之冠。台灣獲得93分，並列26位，被評比為「自由」的國家。而中國僅拿到11分，被評為「不自由」國家。

民主退潮是全世界普遍趨勢

報告指出，全球自由度連續第13年下降，過去一年來有68個國家的政治權利和公民自由度淨下降，僅有50個國家的自由度提高，就整體趨勢來看，不管是美國這樣的「老牌民主國家」還是中國、俄羅斯這樣的專制政權，「民主退潮」是全世界的普遍趨勢。在1985年至2005年一直排名自由的41個國家中，有22個國家在過去5年中的淨得分下降。

報告評估的195個國家中，86國被評為「自由」，59國被評為「部份自由」，還有50國為「不自由」。報告中說，儘管以全球標準來看，美國民主依然強勁，但過去8年，美國的民主被嚴重削弱，100分評分中獲得86分，低於法國、德國、英國等民主大國。

台灣是自由國家模範生

台灣在報告中獲得93分，排名26名，與奧地利、英國、馬紹爾群島等國家或地區，同列93分。其他亞洲國家部分，被評為「自由」的國家中，日本96分，位居第12，是亞洲最高得分國家，南韓遜於台灣，獲83分，蒙古85分、印度75分；被評比為「部分自由」的亞洲國家中，印尼62分、菲律賓61、香港59分、馬來西亞52分、新加坡51分、緬甸30分；被評比為「不自由」的亞洲國家中，泰國30分、越南20分、寮國14分、中國11分、北韓3分、西藏則被自由之家評比只有1分。

台灣在2019世界自由度調查報告獲得93分，並列26位，被評比為「自由」的國家。(圖：自由之家官網)

迫害無國界 獨裁者積極擊垮異見者

在談到中國時，自由之家說，超過百萬的維吾爾人、哈薩克族人和回族人被迫進入殘酷的再教育營。那裡據報存在酷刑和人員死亡。最令人不安的是，種族滅絕已經成為全世界一個日益增長的趨勢。報告更批評中國針對海外異見人士，將全球變成間諜和刺客的狩獵場。近來，全球有24個國家利用騷擾、引渡要求、綁架甚至謀殺等手段，針對海外政治異見人士。除了中國之外，還包括俄羅斯、土耳其、伊朗及沙烏地阿拉伯等。

另外，北京越來越多輿論監督機構，將其觀點強加給本國公民和海外華人華僑，導致海外維吾爾人被遣返，外國大學的中國學生被監控。國際刑警組織的通報系統成為專制政府拘押和騷擾海外公民的工具。自由之家的調查報告也指出，跨境暴力和騷擾的常規化，不僅會消滅異見人士最後的庇護所，也會導致國際法和國際秩序全面崩塌，「讓迫害無國界，任何國家都可能成為尋求擊垮異見的獨裁者派出的間諜和刺客的狩獵場。」

自由之家是一家獨立監督機構，旨在支持民主變革。從70年代初起，該機構每年發布報告，監測全球政治權利和公民自由狀況。

中國在2019世界自由度調查報告僅拿到11分，被評為「不自由」國家。(圖：自由之家官網)